{
  "questions": [
    {
      "question": "¿Qué función principal cumplen los sensores en un sistema IoT?",
      "options": [
        "Recoger información del entorno y convertirla en señales digitales.",
        "Ejecutar acciones físicas como abrir válvulas o encender motores.",
        "Procesar los datos en la nube para la toma de decisiones.",
        "Enviar datos directamente a los actuadores sin procesamiento."
      ],
      "correct_option": 0,
      "questionType": "singleChoice"
    },
    {
      "question": "¿Cuál es una desventaja de la topología en estrella en redes IoT?",
      "options": [
        "Requiere mayor consumo energético.",
        "Es difícil de administrar debido a su estructura descentralizada.",
        "Tiene un punto único de fallo si el nodo central deja de funcionar.",
        "No permite la comunicación entre dispositivos conectados."
      ],
      "correct_option": 2,
      "questionType": "singleChoice"
    },
    {
      "question": "Cuál de las siguientes estrategias optimiza el consumo de energía en sistemas IoT?",
      "options": [
        "Usar redes Wi-Fi de alta velocidad en lugar de tecnologías de bajo consumo.",
        "Utilizar protocolos como ZigBee o LoRa en lugar de Wi-Fi.",
        "Mantener los dispositivos siempre conectados a Internet.",
        "Enviar todos los datos recopilados sin procesarlos previamente."
      ],
      "correct_option": 1,
      "questionType": "singleChoice"
    },
    {
      "question": "¿Qué ventaja ofrece el uso de un gateway en IoT?",
      "options": [
        "Permite la comunicación entre dispositivos con diferentes protocolos.",
        "Reduce el consumo energético de la red IoT al eliminar sensores.",
        "Asegura que todos los dispositivos se conecten directamente a Internet.",
        "Hace innecesario el almacenamiento de datos en la nube."
      ],
      "correct_option": 0,
      "questionType": "singleChoice"
    },
    {
      "question": "¿Cuál es un desafío de la computación en la nube para IoT?",
      "options": [
        "No permite el almacenamiento de datos.",
        "Requiere que todos los datos sean procesados localmente.",
        "No es compatible con dispositivos IoT de baja potencia.",
        "Genera latencia debido a la distancia entre los dispositivos y la nube."
      ],
      "correct_option": 3,
      "questionType": "singleChoice"
    },
    {
      "question": "¿Cuál de las siguientes afirmaciones es correcta sobre el enrutamiento en IoT?",
      "options": [
        "Los protocolos de enrutamiento en IoT no influyen en el consumo energético de los dispositivos.",
        "El enrutamiento reactivo en IoT mantiene constantemente tablas de enrutamiento actualizadas.",
        "Los protocolos de enrutamiento en IoT son idénticos a los de las redes tradicionales de TI.",
        "El enrutamiento híbrido combina características del enrutamiento proactivo y reactivo."
      ],
      "correct_option": 3,
      "questionType": "singleChoice"
    },
    {
      "question": "¿Cuál es una de las ventajas de la arquitectura SDN en IoT?",
      "options": [
        "Aumenta el consumo energético de la red IoT.",
        "Obliga a los dispositivos IoT a operar exclusivamente en la nube.",
        "Permite configurar y gestionar la red de manera centralizada.",
        "Requiere que todos los dispositivos sean idénticos para funcionar."
      ],
      "correct_option": 2,
      "questionType": "singleChoice"
    },
    {
      "question": "¿Qué función principal desempeña la capa de middleware en IoT?",
      "options": [
        "Gestionar la comunicación directa entre dispositivos sin necesidad de la nube.",
        "Filtrar y procesar datos de dispositivos antes de enviarlos a la capa de aplicación.",
        "Sustituir a la capa de sensores y actuadores en redes de alta densidad.",
        "Actuar como gateway para dispositivos IoT que utilizan redes de corto alcance."
      ],
      "correct_option": 1,
      "questionType": "singleChoice"
    },
    {
      "question": "¿Cuál de las siguientes es una arquitectura de referencia utilizada en IoT?",
      "options": [
        "Modelo Cliente-Servidor de IoT.",
        "Arquitectura basada en redes de pares (P2P).",
        "Arquitectura de Red de Alta Disponibilidad.",
        "OpenFog Reference Architecture."
      ],
      "correct_option": 3,
      "questionType": "singleChoice"
    },
    {
      "question": "¿Cuál es un desafío clave en la interoperabilidad de dispositivos IoT?",
      "options": [
        "La incompatibilidad del protocolo HTTP con redes IoT.",
        "La ausencia de estándares unificados para la comunicación entre dispositivos.",
        "La imposibilidad de utilizar inteligencia artificial en la gestión de IoT.",
        "La falta de sensores de bajo consumo energético en el mercado."
      ],
      "correct_option": 1,
      "questionType": "singleChoice"
    },
    {
      "question": "¿Qué Jerarquía de Procesamiento permite el filtrado de datos previo a su transmisión a la nube?",
      "options": [
        "Fog Computing (Niebla).",
        "Edge Computing (Borde).",
        "Ninguna de las propuestas.",
        "Cloud Computing (Nube)."
      ],
      "correct_option": 0,
      "questionType": "singleChoice"
    },
    {
      "question": "¿Cuál es la principal función de la capa de red en una arquitectura IoT?",
      "options": [
        "Gestionar la autenticación y cifrado de datos.",
        "Asegurar la conectividad y transmisión de datos entre dispositivos y aplicaciones.",
        "Coordinar la ejecución de aplicaciones en la nube.",
        "Controlar la interacción entre los sensores y actuadores."
      ],
      "correct_option": 1,
      "questionType": "singleChoice"
    },
    {
      "question": "¿Cuál es la diferencia clave entre IT e IoT?",
      "options": [
        "Una red IoT utiliza siempre comunicación cableada para mejorar la seguridad.",
        "Una red IT está enfocada en la recopilación de datos en tiempo real.",
        "Una red IoT requiere alta velocidad y baja latencia para funcionar correctamente.",
        "Una red IT conecta computadoras y usuarios, mientras que una red IoT conecta sensores y dispositivos autónomos."
      ],
      "correct_option": 3,
      "questionType": "singleChoice"
    },
    {
      "question": "¿Cuál de las siguientes tecnologías pertenece a la categoría de medio alcance en IoT?",
      "options": ["NB - IoT.", "Sigfox.", "Satelital.", "Bluetooth."],
      "correct_option": 1,
      "questionType": "singleChoice"
    },
    {
      "question": "¿Qué función tiene el Broker en el Protocolo MQTT?",
      "options": [
        "Procesar una solicitud de un cliente y darle una respuesta.",
        "Cerrar la conexión entre servidor y cliente cuando no se transmiten más datos.",
        "Gestionar la distribución de mensajes entre clientes suscritos a temas.",
        "Realizar la conexión inicial entre los dispositivos."
      ],
      "correct_option": 2,
      "questionType": "singleChoice"
    },
    {
      "question": "¿Cuál es la gran DIFERENCIA entre una Solución IoT y una Aplicación IoT?",
      "options": [
        "Una Solución IoT es un producto completo con hardware, software y conectividad, mientras que una Aplicación IoT es solo el software.",
        "No hay diferencia, ambos términos son sinónimos.",
        "Una Solución IoT solo incluye software, mientras que una Aplicación IoT incluye hardware.",
        "Una Aplicación IoT incluye hardware y software, pero una Solución IoT solo hardware."
      ],
      "correct_option": 0,
      "questionType": "singleChoice"
    },
    {
      "question": "¿Cuál de los siguientes NO es un bloque funcional clave en una solución IoT?",
      "options": [
        "Plataforma IoT.",
        "Dispositivos (Things).",
        "Gateways.",
        "Router."
      ],
      "correct_option": 3,
      "questionType": "singleChoice"
    },
    {
      "question": "¿Cuál es la función principal del Message Broker en una plataforma IoT?",
      "options": [
        "Almacenar datos históricos de los sensores.",
        "Actualizar el firmware de los dispositivos conectados.",
        "Gestionar usuarios y permisos en la plataforma IoT.",
        "Permitir que los dispositivos se comuniquen con la plataforma utilizando distintos protocolos."
      ],
      "correct_option": 3,
      "questionType": "singleChoice"
    },
    {
      "question": "¿Por qué MQTT es una opción comúnmente utilizada como Message Broker en IoT?",
      "options": [
        "Porque es el protocolo más rápido para redes de alta velocidad.",
        "Porque es eficiente en redes de bajo ancho de banda y dispositivos con restricciones energéticas.",
        "Porque es el único protocolo compatible con plataformas IoT.",
        "Porque permite almacenar grandes volúmenes de datos sin necesidad de bases de datos externas."
      ],
      "correct_option": 1,
      "questionType": "singleChoice"
    },
    {
      "question": "¿Cuál de los siguientes módulos es MENOS necesario en las soluciones IoT?",
      "options": [
        "Interfaz de dispositivos y Message Broker.",
        "Almacenamiento de datos y Motor de Reglas.",
        "Microservicios y Gestión de Usuarios.",
        "Ingestión de datos y Enrutamiento de mensajes."
      ],
      "correct_option": 2,
      "questionType": "singleChoice"
    }
  ]
}
